# 気象の数値シミュレーションの初歩

[[_TOC_]]

## 目的

一言でいえば，気象とは**大気中の物理現象**のことである。そのため，気象の理解を深めるためには，気象に関わる基礎的な物理現象をよく理解しておくことが重要である。

- 振動・波
- 拡散
- 移流

ここでは，上記を記述する方程式とその解の性質について学ぶ。今後気象について学習していく上で，

方程式がどのような意味を持っているか

を理解しておくことが重要である。

## 導入と用語の説明

### 数値シミュレーション

微分方程式の初期値・境界値問題の数値解を求めること（微分方程式，初期値，境界値，数値解については後述）。

### 微分方程式

例として次のような方程式を考える。ただし，$x=x(t)$，$u=u(x,t)$ とする。
$$
\begin{eqnarray}
\frac{dx}{dt}&=&ax \tag{1}\\
\frac{\partial u}{\partial t}&=&\frac{\partial u}{\partial x} \tag{2}
\end{eqnarray}
$$
どちらの方程式も，$dx/dt$，$\partial u/\partial t$，$\partial u/\partial x$ のような微分係数が入っていることが特徴である。このような方程式のことを微分方程式という。

様々な自然現象が微分方程式を使って表現できるため，微分方程式の性質を理解しておくことが重要である。

偏微分係数が入っていない (1) を常微分方程式といい，入っている (2) を偏微分方程式という。

### 解

微分方程式の答えのことを**解**と呼ぶ。

### 離散化

微分係数 $dx/dt$ は
$$
dx/dt = \lim_{\Delta t\to 0}\frac{x(t+\Delta t)-x(t)}{\Delta t}
$$
と定義されるが，これを，
$$
dx/dt \simeq \frac{x(t+\Delta t)-x(t)}{\Delta t}
$$
のように近似することを**離散化**という。



### 初期条件

例えば，
$$
\frac{dx}{dt}=ax
$$
という微分方程式は，特定の $t$ に対する $x$ の値を決めないと，解のグラフが一本に決まらない。この 特定の $t$ に対する $x$ の値のことを**初期値**や**初期条件**と呼ぶ。今後詳しく学習していく。

### 境界条件

$u=u(x,t)$ のとき，
$$
\frac{\partial u}{\partial t}=\frac{\partial u}{\partial x}
$$
という方程式は，特定の $t$ に加え，特定の $x$ の対する $u$ の値を決めないと，解のグラフが完全に決定できない。この特定の $x$ の対する $u$ の値のことを**境界条件**と呼ぶ。今後詳しく学習していく。

### 数値解

離散化された微分方程式の近似的な解のこと。今後詳しく学習していく。

#### 数値解を求める意味

大気・海洋の現象を記述する微分方程式は，ごく簡単な場合しか解析解が求められない。このため，近似的な解として数値解を求める。

### シミュレーション

気象学では，離散化された微分方程式の数値解を求めることを，シミュレーションと呼んでいる。

### 解析解

微分方程式の厳密解のこと。初等関数・特殊関数の組み合わせで表現できる微分方程式の解。

### 初等関数

三角関数・指数関数など（おおよそ高校までで学習したもの） 

### 特殊関数

初等関数以外で性質のよく分かっている関数

大気・海洋でよく使われるのは、球面調和関数、エルミート多項式と呼ばれる特殊関数である。

球面調和関数→全球モデルで使われる

エルミート多項式→熱帯域の研究で使われる 

## 注意事項

- 初期値・境界値は適切か

- 安定に計算できるか

- 物理的に意味のある解か


今後詳しく学習していく。

## 学習内容

- それぞれの方程式の物理的意味

- 離散化の方法（差分近似）

- 数値解法


今後詳しく学習していく。

## 扱う方程式系

簡単な方程式から徐々に複雑なものを扱う。大気・海洋の現象の支配方程式は、下記の方程式の組み合わせと考えられる（名称は便宜的なもので厳密ではない）。**簡単な系の理解が複雑な系の理解に非常に役立つ**。

数値解の特性を理解する上で，厳密解と数値解を比較することが非常に有益であるため，ここでは全て**厳密解の分かっている方程式を用いる**。今後詳しく学習していく。

### 減衰方程式

$x=x(t)$とする。
$$
\frac{d x}{dt}=-cx
$$
$c$ を摩擦係数と呼ぶことがある。

### 振動方程式

$x=x(t)$とする。
$$
m\frac{d^2x}{dt^2}=-kx
$$
$k$ はばね係数と呼ばれることがある。

### 移流方程式

$U=U(x,t)$とする。
$$
\frac{\partial U}{\partial t}+C\frac{\partial U}{\partial x}=0
$$

これは，初期条件として与えた，$U$ の空間パターンが速度 $C$ で移動していく現象を表している。今後詳しく学習していく。

### 拡散方程式

$T=T(x,t)$とする。
$$
\frac{\partial T}{\partial t}=\frac{\partial}{\partial x}\bigg(K\frac{\partial T}{\partial x}\bigg)
$$
$K$ は拡散係数と呼ばれることがある。$T$ を温度とした場合，熱伝導を表す。$T$ が何かの空気中に存在する何かの物質の濃度であれば，拡散による濃度変化を表す。

### 浅水方程式系

$\eta(x,t)$ は水位，$u(x,t)$は流速とする。1次元の水路の流れと水位の時間変化は次の方程式で表すことができる。
$$
\frac{\partial u}{\partial t}=-g\frac{\partial\,\eta}{\partial x}\quad (運動方程式)\\
\\
\frac{\partial\, \eta}{\partial t}=-H\frac{\partial \,u}{\partial x}\quad (連続の式)
$$
. ここで，$g$ は重力加速度，$H$ は水深である。

### ポアソン方程式

$u(x,y)$ とする。
$$
\bigg(
\frac{\partial^2 }{\partial x^2}+\frac{\partial^2 }{\partial y^2}
\bigg)u=f(x,y)
$$
気象学では以下のような目的でしばしば使われる

> - ジオポテンシャル高度が与えられたとき，上昇流を求める (温帯低気圧にともなう上昇流を調べるときによく使う)
> - 水平風の発散が与えられたとき，速度ポテンシャルを求める (熱帯の熱源に対する大気応答を調べるときに使う)
> - 渦位が与えられられたとき，地衡風を求める

その他，ポアソン方程式で表される物理現象には次のようなものがある

電荷分布に応じて生じる電位の空間分布

$f(x,y)$ を電荷 $\rho(x,y)$ を誘電率$\varepsilon$ で除した値とすると，$u(x,y)$ は電位の分布となる。

